\chapter{Тесты производительности}

Прежде чем начинать пытаться что-то улучшить нужно вырабатать критерии по которым мы сможем проверить на сколько успешными были наши улучшения. А наличие независимых критериев для разных характеристик позволит намнаглядно видить как текйщие изменения влияют на интересуещие нас характеристики. Тем самым, позволив вовремя заметить и отреагировать на ухудшение других характеристик, в результате наших изменений.
В качестве таких критериев обычно выступают тесты производительности. Кроме того, такие тесты могут помочь в поиске <<узких мест>>.

Ни один современный проект по разработке JavaScript виртуальной машины не обходится без тестов производтиельности. В этих проектах в основном используются два типа тестов. Первый тип это так называемые <<микро-бенчмарки>> -- это тесты созданные для измерения отдельных маленьких частей системы. Ярким пример омтаких тестов является набор тестов от разработчиков из Mozilla -- Dromaeo \cite{Dromaeo}  Другой тип используемых тестов, который часто называют <<макро-бенчмарками>> -- это <<реальные>> программы, либо программы имитирующие поведение <<реальных>> программ. Ярыми привереженцами такого похода являются разработчки использующейся в Chrome вритуальной машины V8 \cite{V8:Benchmarks, Octane}. Все эти тесты находятся в открытом доступе и разработчки проверяют результаты свой работы так же и на тестах кокурентов.

В рамках данной работы для реализации тестов производительность было решено взять за основу тесты Richards и DeltaBlue, которые из набора тестов используемого коммандой V8 \cite{V8:Benchmarks}. Так же в значительной мере на выбор повлиял тот факт что данные тесты являются основными в проекте Dart.
Кроме этих двух тестов было решено реализовать тест производительности Havlak, разработанный в компании Google для сравнения таких языков как C++, Java, Go и Scala по таким критериям как: время выполнения теста, объем кода, размер программы после компиляции, объем памяти используемой во время работы теста \cite{HavlakBench}. Позже разработчики из компании Google так же реализовали данный тест и на многих других языках, например на Dart и JavaScript.
Такой выбор тестов позволил исключить предвзятость при реализации тестов производительности на других языках, т.к. для сравнения с другими языками используются проверенные годами и написанные специалистами тесты. К тому же, все эти тесты находятся в открытом доступе и любой желающий сможет повторить приведенные в данной работе эксперименты.

\section{Тест производительности Richards}

Этот тест был написан для сравнения различных языков и различных их реализаций на . Тест не
Оригинальная версия теста была написана Мартином ричардсом в 1999 году на языке программирования BCPL. В данном тесте симулируется работа ядра операционной системы.
Тест фокусируется на проверки скорости чтения и записа данных, а так же на проверке скорости вызова функций и методов. Как и у многих тестов, данный тест имеет вторичный фокус -- оптимизация кода и устраниние избыточного кода.
\cite{Richards}

\section{Тест производительности DeltaBlue}

DeltaBlue -- это односторонний constraint solver написанный Джоном Малони и Марио Волчко начале 90х. Изначально был написан на языке Smalltalk, позднее был переписан на множество языков. Данный алгоритм часто используется в качестве теста производительности для проверки реализации полиморфизма в языке. Так же, для языков с автоматическим управлением памятью данный тест позволяет протестировать эффективность работы сборщика мусора. Этому способствует то что алгоритм предполагает создание большого количества, в основном, недолго живущих объектов.
\cite{DeltaBlueST, DeltaBlue, DeltaBlue2}

\section{Тест производительности Havlak}

В данном тесте используется алгоритм поиска и преобразования циклов описанный в статье Паула Хавлака ”Nesting of reducible and irreducible
loops”. \cite{Havlak} Тест был разработан в компании Google для сравнения таких языков как C++, Java, Go и Scala по таким критериям как: время выполнения теста, объем кода, размер программы после компиляции, объем памяти используемой во время работы теста \cite{HavlakBench}. Позже разработчики из компании Google так же реализовали данный тест и на многих других языках, например на Dart и JavaScript. Данный тест хорошо подходит для проверки использующихся в языке контейнеров. Кроме того, данный тест позволяет проверить на сколько хорошо в языке реализован контроль за ресурсами и на сколько хорошо работает сборщик мусора.

